% !TEX root = TD_fluides_part2.tex


%\setcounter{section}{10}


\section{Ecoulements compressibles}


\setcounter{subsection}{-1}


%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{R\'egimes isentropiques dans une tuyère}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

%
{\em (Exercice préparatoire ; correction sur le site web du cours)}



On consid\`ere dans ce probl\`eme l'\'ecoulement isentropique
d'un gaz parfait dans une tuy\`ere
intercal\'ee entre un r\'eservoir \`a air comprim\'e et l'atmosph\`ere
\`a pression $P_a = 1$ atm.
On assimilera le gaz \`a de l'air pur ($\gamma = 1.405$, 
$r=287$ J/kg/K).
La section de sortie a un diam\`etre $D_s = 5$ cm.

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{0}
\item[]
\textbf{R\'egime 1 :}
\item[]
Dans ce r\'egime, la vitesse du gaz au niveau du col de la tuy\`ere
est $u_c = 250$ m/s.
La temp\'erature dans le r\'eservoir est {\color{red} $T_i = 300$ K.}
\item
Calculer la temp\'erature au col $T_c$
puis le nombre de Mach au col $M_c$.
\item
En d\'eduire la nature (subsonique, supersonique ou sonique)
de l'\'ecoulement dans le convergent, au col et dans le divergent.

\item 
{\color{red} On mesure en sortie de la tuy\`ere  une  temp\'erature \'egale
\`a la temp\'erature ext\'erieure ambiante $T_s = T_a = 296$ K.
Calculer le nombre de Mach $M_s$ dans la section de sortie.}



\item
\label{it:P_ext}
De la m\^eme fa\c{c}on, la pression en sortie de tuy\`ere $P_s$ correspond
\`a la pression atmosph\'erique $P_a$.
En d\'eduire la pression g\'en\'eratrice $P_i$ dans le r\'eservoir
puis la masse volumique g\'en\'eratrice $\rho_i$.


\item
%\ut\label{it:T_ext}
{Donnez la temp\'erature en sortie de la tuy\`ere $T_s$, puis
le nombre de Mach $M_s$ dans la section de sortie.}

\setcounter{enumi}{4}

\item
Calculer la vitesse en sortie $u_s$ et la masse volumique en sortie $\rho_s$
puis en d\'eduire le d\'ebit massique $\dot{m}$ de la tuy\`ere.
\item[]
\textbf{R\'egime 2 :}
\item[]
Dans cette partie, la pression $P_i$ dans le r\'eservoir est augment\'ee
jusqu'\`a ce que le nombre de Mach en sortie atteigne $M_s = 1.5$.
Pour ce r\'egime, on observe ni onde de choc ni onde de d\'etente~:
la tuy\`ere est dite \textit{adapt\'ee}, c'est-à-dire que la pression en sortie de tuyère $P_s$ est égale à la pression ambiante $P_a$.
\item
D\'eterminer la nature (subsonique, supersonique ou sonique)
de l'\'ecoulement dans le convergent, au col et dans le divergent.
\item
Les conditions thermodynamiques en sortie de tuy\`ere sont les m\^emes
que dans les questions \ref{it:T_ext} et \ref{it:P_ext}.
En d\'eduire la pression g\'en\'eratrice $P_i$ et la temp\'erature
g\'en\'eratrice $T_i$ r\'egnant dans le r\'eservoir \`a air comprim\'e.
\item
	Calculer la temp\'erature au col $T_c$.
\item
	Calculer le diam\`etre de la section au col $D_c$.
\item
	Calculer le d\'ebit massique $\dot{m}$ pour ce r\'egime de fonctionnement de la tuy\`ere.

\textbf{R\'egime 3 :}

\item {\color{red} Avec les données pour $P_i,T_i$ de la partie précédente, on observe maintenant un choc droit, stationnaire, à la position du plan de sortie. Donnez les conditions  $P_2,T_2,u_2,M_2$ immédiatement à l'aval du choc.}

\end{enumerate}




\subsection{Fuite dans un réservoir sous pression (exam mai 2021)}

On considère un réservoir de très grande taille (volume $V$) dans lequel de l'air est stocké avec une pression $P_0$ supérieure à la pression atmosphérique et une température $T_0$ égale à $20^{\circ}C$ en équilibre thermique avec l'air à l'extérieur du réservoir. On peut par exemple imaginer que cela représente un pneu de vélo gonflé à 3 bars. La pression extérieure est la pression atmosphérique $P_{atm}=10^5\ Pa$.

Un trou s'est formé dans l'enceinte du réservoir (ou bien le pneu si vous êtes un cycliste peu chanceux), avec une forme cônique présentant un diamètre légèrement plus élevée du côté interne que du côté externe. On notera $D$ le diamètre du trou du côté externe.On pourra remarquer que la forme du trou représentée dans la figure $\ref{trou}$ ressemble à un profil de tuyère de Laval dans laquelle on aurait supprimé la partie divergente. 

\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{../FIGURES/trou.png}
\end{center}
\caption{Schéma du trou cônique dans l'enceinte sous pression.}
\label{trou}
\end{figure} 

On s'intéresse dans ce problème à la prédiction des conditions en sortie du trou en fonction du niveau de pression dans le réservoir.

\subsubsection{A. Problème basse pression}

On considère dans un premier temps que le réservoir est en très légère surpression, $P_0=1.25\ P_{atm}$. 

\begin{enumerate}

\item En assurant la continuité de pression pour l'écoulement dans le trou avec la pression atmosphérique à la sortie, calculer (application numérique) la valeur du nombre de Mach $M_t$, puis la température $T_t$, puis la vitesse $u_t$  de l'écoulement au niveau de la sortie du trou. 

\item Dans quel régime se trouve l'écoulement ? Calculer (application numérique) le débit massique $\dot{m}$ pour cette valeur de $P_0=1.25\ P_{atm}$ et un diamètre $D=1\ mm$.

\item On considère maintenant des valeurs croissantes de pression $P_0$ dans le réservoir. Exprimez le nombre de Mach $M_t$ à la sortie du trou en fonction de la pression dans le réservoir $P_0$ et de la pression extérieure $P_{atm}$. Montrer que ce nombre de Mach augmente jusqu'à une valeur critique de $P_0$ notée $P_0^{crit}$. Quelle est cette valeur ? Dans quel régime se trouve alors l'écoulement à la sortie du trou ?

\item Quelle est la valeur (application numérique) du débit massique à travers un trou de diamètre $D=1\ mm$ pour cette valeur critique $P_0^{crit}$ ?

\item Calculer (application numérique) le débit massique $\dot{m}$ pour des valeurs intermédiaires $P_0=1.5\ et\ 1.75\ P_{atm}$.

\end{enumerate} 

\subsubsection{B. Problème haute pression}

\begin{enumerate}

\setcounter{enumi}{5}
 
\item Si on augmente encore la pression dans le réservoir au-delà de $P_0^{crit}$, comment évolue la valeur du nombre de Mach $M_t$ à la sortie du trou ? On pourra utiliser l'analogie avec une tuyère de Laval dont on aurait supprimé (ou réduit à presque rien) la partie divergente.

\item En expliquant votre démarche et l'utilisation que vous ferez du formulaire, calculer la pression à la sortie du trou $P_t$ et le débit massique $\dot{m}$ pour des valeurs de $P_0$ égales à 2, 3 et 4 bars et un trou de diamètre $D=1\ mm$.

\item Tracer l'évolution du débit massique $\dot{m}$ en fonction de $P_0$ au moyen de toutes les applications numériques des questions précédentes. Peut-on identifier un changement de régime de l'écoulement par la mesure du débit massique ?   

\end{enumerate} 

\subsubsection{C. Retour à la normale...}

Pour des pressions élevés du réservoir, le jet qui sort du trou a donc basculé en régime supersonique. L'écoulement au-delà du trou n'est plus limité par les parois et tend à s'étendre dans la direction transverse, ce qui représente donc l'équivalent du divergent  dans une tuyère de Laval, et le retour aux conditions de pression ambiante va se faire avec des chocs. La configuration générale est bien sûr très compliquée, mais on peut imaginer que cela se fait à travers un choc droit détaché en face du trou.

\begin{enumerate} 

\setcounter{enumi}{8}

\item Pour une pression de réservoir $P_0=3\ bars$, calculer (application numérique) la pression $P_1$ dans la partie supersonique du jet pour des valeurs de Mach $M_1=1.5,\ 2,\ 2.5$  et $2.98$.

\item Pour ces différentes valeurs de Mach $M_1$ dans la partie supersonique du jet, calculer (application numérique) la valeur du Mach $M_2$ et la pression $P_2$ qui se trouverait en aval de la traversée d'un choc droit. 

\item Pour un écoulement subsonique de pression génératrice $P=1\ bar$ mis en mouvement avec des valeurs de Mach $M_3$ égales à $0.1$, $0.2$, $0.3$, $0.4$, $0.5$, $0.6$, $0.7$, $0.8$ et $0.9$, calculer (application numérique) la pression dynamique notée $P_3$.

\item Du coup, pour une pression de réservoir $P_0=3\ bars$, vers quelle valeur du Mach $M_1$ dans le jet supersonique un choc droit pourrait-il se former ? On pourra donner un intervalle entourant la valeur précise. 

\item Quelle est la température de l'air dans le jet redevenu subsonique après ce choc ? On pourra faire le calcul pour l'intervalle trouvé à la question précédente.

\end{enumerate} 

\comment{
%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Limite de l'hypoth\`ese incompressible}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

Un tube de Pitot double est plac\'e sur l'axe d'une canalisation de 10 cm
de diam\`etre contenant de l'air en \'ecoulement.
Le manom\`etre diff\'erentiel en U du tube de Pitot est rempli de mercure
de masse volumique $\rho_{Hg}$ = 13 600 kg.m$^{-3}$.
\begin{enumerate}
\item
Quel est le d\'ebit d'air obtenu dans l'hypoth\`ese d'un \'ecoulement
incompressible sachant que la d\'enivellation $\Delta h$ du mercure est
de 10 mm ?
\item
En consid\'erant que les effets de compressibilit\'e peuvent \^etre
n\'eglig\'ees pour des fluctuations de masse volumique de l'air $\rho$
inf\'erieures \`a 1\%,
jusqu'\`a quel nombre de Mach l'\'ecoulement peut \^etre consid\'er\'e
comme incompressible~?
Quelle est alors l'erreur commise sur l'\'evaluation de la vitesse ?
\end{enumerate}
}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Vol subsonique}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

Un avion vole \`a un nombre de Mach de 0.95 \`a une altitude o\`u la pression
atmosph\'erique est \'egale \`a 0.223 bar et o\`u la masse volumique de l'air
est $\rho=0.349$ kg.m$^{-3}$.
On suppose que l'air se comporte comme un fluide parfait et que les filets
fluides sont thermiquement isol\'es.
\begin{enumerate}
\item
Calculer la vitesse de l'avion en km/h.
\item
Calculer la pression et la temp\'erature au point d'arr\^et sur le bord
d'attaque de l'aile.
\end{enumerate}
 
%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Ecoulement isentropique}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

Dans un turbo-r\'eacteur, les gaz entrent dans la tuy\`ere \`a la vitesse
de 275 m.s$^{-1}$ et \`a une temp\'erature de 741 $^o$C.
Leur vitesse de sortie est de 564 m.s$^{-1}$.
En supposant le fluide parfait et l'\'ecoulement isentropique, calculer
\begin{enumerate}
\item
la temp\'erature de sortie des gaz,
\item
le nombre de Mach dans les conditions d'\'ejection des gaz.
\end{enumerate}
On assimilera les gaz \`a de l'air pur ($C_p = 1000$ J.kg$^{-1}$.K$^{-1}$).


%==================================================================================================
%\section{Ondes de choc}
%==================================================================================================
